\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
%\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\input{/home/mateus/ban/funcoes.tex}
\input{/home/mateus/ban/trig.tex}

\begin{document}
    Mateus Schroeder da Silva - Exercício 26 da Lista\\
    $y = f(x) = x^4-5x^2+4$ e as retas $x=0$ e $x=2$.
    Seja $m=x^2$ temos
    $m^2-5m+4$ Queremos encontrar as raízes:
    $$\Delta = (-5)^2-4 \cdot 1 \cdot 4 = 9 $$
    $$m' = \dfrac{5 \pm 3}{2} = \{ 4,1 \} $$
    $$ m \in \{ 4,1 \} \implies x \in \{ \pm 1, \pm 2 \} $$
    Para nós será relevante somente $x = 1$, pois este é o único local tal que a região à direita e à esquerda nos interessa para o cálculo da área. Precisaremos obter a antiderivada de $ \abs{ f(x) }$. Passando desse ponto a integral terá a tangente igual a $-1$ vezes a tangente que tería no caso de $f(x)$ ao invés de $\abs{f(x)}$

    A área da região é dada por 
    $$ \int_0^2 \abs{f(x)} dx = ( F(2) - F(1) ) + ( F(1) - F(0) )$$ onde 
    $$ F = \int {\abs{x^4 - 5x^2 + 4} } = \dfrac{1}{5} x^5 - \dfrac{5}{3} x^3 + 4x $$ se $x \in (0,1) $
    $$ F = \int {\abs{x^4 - 5x^2 + 4} } = -\left[ \dfrac{1}{5} x^5 - \dfrac{5}{3} x^3 + 4x \right] $$ se $x \in (1,2) $

    $$R_1 = F(1) - F(0) = F(1) = \dfrac{1}{5} - \dfrac{5}{3} + 4 = \dfrac{38}{15} $$
    $$R_2= F(2) - F(1) = \left[ -\dfrac{1}{5} 2^5 + \dfrac{5}{3} 2^3 - 4 \cdot 2 \right] - \left[ - \dfrac{1}{5} +\dfrac{5}{3} - 4 \right] = \dfrac{22}{15}$$
    portanto
    $$R = R_1 + R_2 = \dfrac{38}{15} + \dfrac{22}{15} = \dfrac{60}{15} = 4 $$

\end{document}
