\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
%\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{enumitem}


\input{/home/mateus/ban/math/tex/funcoes.tex}
\input{/home/mateus/ban/math/tex/trig.tex}

\begin{document}
\begin{enumerate}
\item Propriedades $a^m * a^n = a^{m+n}, a \in \mathbb{R}; m,n \in \mathbb{N}$
\item $5^2 * 5^3 = (5*5)*(5*5*5) = 5^5$ 
\item $3^4 * 3^2 = 3^6 = 729$
\item $2^2 * 2^3 = 2^5 = 32$
\item Propriedade $(a^m)^n = a^{m*n}$
\item $({3^2})^4 = 3^2 * 3^2 *3^2 *3^2 $ (4 vezes), portanto $3^{2*4}$
\item Propriedade $\dfrac{a^m}{a^n}$, com $m > n$
\item $\dfrac{2^5}{2^3} = \dfrac{2*2*2*2*2}{2*2*2} = 2^{5-3} = 2^2$
\item $(a*b)^n = a^n * b^n$
\item $(ab)^2 = (ab)(ab) = aabb = a^2 b^2$
\item $\dfrac{a}{b}^n = \dfrac{a^n}{b^n}$
\item $\dfrac{3}{5}^2 = \dfrac{3^2}{5^2}$
    \item $n \in \mathbb{N}^* , a\neq 0$
    \item Precisamos garantir esta propriedade: $a^{-n} * a^n = a^{-n+n} = a^0 = 1$ para isso consideramos $a^0 = 1$
    \item $a^{-n} * a^n = 1 \implies a^{-n} = \dfrac{1}{a^n}$
    \item pode ser dada a definição de número inverso, em $\mathbb{Q}$
    \item Exemplos: ${a^m}^{-n} = \left({\dfrac{1}{a^m}}\right)^n = \dfrac{1^n}{({a^m})^n} = \dfrac{1^n}{a^{m*n}} = \dfrac{1}{a^{m*n}}$

\item $a^q, a > 0, q \in \mathbb{Q}$
\item $q = \frac{m}{n}, m \in \mathbb{Z}, n \in \mathbb{Z}^*$
\item Queremos manter a propriedade fundamental (multiplicacao de potencias de mesma base)
\item Exemplo: $2^{\frac{1}{2}} * 2^{\frac{1}{2}} = 2^{\dfrac{1+1}{2}} = 2^1$
\item Portanto $2^{\frac{1}{2}}$ é o número tal que seu quadrado é dois.
\item Apresentar como resolver equações exponencias.
\end{enumerate}
\end{document}
