\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
%\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{enumitem}


\input{/home/mateus/ban/math/tex/funcoes.tex}
\input{/home/mateus/ban/math/tex/trig.tex}

\begin{document}
\begin{center}
    Lista 1
\end{center}
Assunto: Função exponencial.\\
Professor Mateus Schroeder da Silva\\
Discente: \\

\begin{enumerate}
    \item
        Calcule se possível, senão justifique. Uso de propriedades é opcional. Podem conferir as respostas com calculadora. \\
        \begin{enumerate}[label=\alph*)]
            \item $2^2$
            \item $2^4$
            \item $(2 \cdot 3)^3$
            \item $(2+3)^2$
            \item $(2 \cdot 3)^2$
            \item $0^1$
            \item $3^0$
            \item $1^0$
            \item $0^{\frac{2}{3}}$
            \item $0^0$
          \end{enumerate}
    \item Calcule a expressão: $7^2 \cdot 7^3 \cdot 3 - 3^5 \cdot 49$. Dica: fatore os números e evidencie o que for comum.
    \item Escreva como produto de potências
        \begin{enumerate}[label=\alph*)]
            \item $5^{x+2}$ 
            \item $5^{x-2}$
            \item $5^{\frac{5}{3} - \frac{x}{2}}$
        \end{enumerate}
    \item Calcule o valore de $x$ para a equação:
        $3^{2*x} = 729$
    \item Considere as equações:
        \begin{equation}
            (-2)^2 = 2^2
        \end{equation}
        \begin{equation}
            -2 = 2
        \end{equation}
        \begin{enumerate}[label=\alph*)]
           \item A segunda equação é verdadeira? O que aconteceu quando concluimos a segunda equação a partir da primeira? Cometemos um erro? Qual?
           \item Seja $ |a| = |b|$, o que podemos concluir a respeito de
               $ a^y$ e $b^y $ se $y$ for um número par?
        \end{enumerate}
    \item Escreva como potências de 3.
        \begin{enumerate}[label=\alph*)]
            \item $3^{5+1}$
            \item ${(3^6)}^2$
            \item $3^{6^2}$
            \item $\frac{3}{9}$
            \item $\frac{27}{3^2}$
        \end{enumerate}
    \item (DANTE adaptado) Calcule o valor de: 
        \begin{equation*} 
            { \left( {\sqrt{2}}^{\sqrt{2} } \right) }^{\sqrt{2}}
        \end{equation*}
        \begin{equation*} 
            { {\sqrt{2}}^ {\left( {\sqrt{2} }^{\sqrt{2}} \right) }}
        \end{equation*}
    \item (DANTE adaptado) Determine o valor da seguinte expressão: $ 1^{-\pi} + 0^{\sqrt{5}}$
    \item Qual número é maior? $2^{300}$ ou $3^{200}$? Justifique.
    \item Simplifique
        $$ \dfrac{ {2^{\frac{2}{3}}} \cdot {3^{\frac{3}{2}}} \cdot {\left( {\frac{1}{2} } \right)}^{-4}}{\frac{1}{2^{\frac{3}{2}} \cdot 3^{-1}}} $$
\end{enumerate}
\end{document}
