\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
%\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

%\input{/home/mateus/ban/funcoes.tex}
%\input{/home/mateus/ban/trig.tex}

% plain definition remark em theoremstyle
    \theoremstyle{remark}
    \newtheorem*{remark}{Nota}

    \theoremstyle{plain}
    \newtheorem{theorem}{Teorema}

    \theoremstyle{plain}
    \newtheorem{corolary}{Corolário}

    \theoremstyle{plain}
    \newtheorem{lemma}{Lema}
\begin{document}
    \begin{theorem}
        \begin{enumerate}
        \item Se $\mathrm{A_1 \subset \mathbb{R} }$ e $ \mathrm{ A_2 \subset \mathbb{R} }$ são abertos, então $\mathrm{ A_1 \cup A_2 }$ é aberto.
        \item Seja $\mathrm{ \left( A_\lambda \right)_{\lambda \in L} }$ 
            uma família arbitrária de conjuntos abertos $\mathrm{ A_\lambda \subset \mathbb{R} }$.
            A reunião $\mathrm{ A = \bigcup\limits_{\lambda \in L} A_\lambda }$
        \end{enumerate}
    \end{theorem}
    \begin{corolary}
        A interseção finita de conjuntos abertos é um conjunto aberto.
    \end{corolary}
    \begin{theorem}[Estrutura dos abertos da reta]
        Todo subconjunto aberto $\mathrm{A \subset \mathbb{R} }$ se exprime, de modo único, 
        como uma reunião enumerável de intervalos abertos, dois a dois disjuntos. 
        \begin{lemma}
            Seja $\mathrm{ \left( I_\lambda \right)_{\lambda \in L} }$ uma família de intervalos abertos, 
            todos contendo o ponto $\mathrm{p \in \mathbb{R} }$. 
            Então $\mathrm{I = \bigcup\limits_{\lambda \in L} I_\lambda }$ é um intervalo aberto.
        \end{lemma}
    \end{theorem}
    \begin{corolary}
        Seja $\mathrm I$ um intervalo aberto. $\mathrm{ I = A \cup B }$, 
        onde $\mathrm A$ e $\mathrm B$ são conjuntos abertos disjuntos, então um desses conjuntos é igual a $\mathrm I$ e o outro é vazio.
    \end{corolary}
    \begin{theorem}
        Um ponto $a \in \mathbb{R}$ é aderente a um conjunto $X \subset \mathbb{R}$ se, e somente se, 
        para todo $\epsilon > 0 $ tem-se $X \cap ( a-\epsilon, a+ \epsilon ) \neq \not 0$.
    \end{theorem}
    \begin{corolary}
        Sejam $X \in \mathbb{R}$ limitado inferiormente e $Y \in \mathbb{R}$ limitado superiormente. 
        Então $a = inf X$ é aderente a $X$ e $b = sup Y$ é aderente a $Y$.
    \end{corolary}
    \begin{theorem}
        Um conjunto $F \in \mathbb{R}$ é fechado se, e somente se, seu complementar $R-F$ é aberto.
    \end{theorem}
    \begin{corolary}
        \begin{itemize}
            \item $\mathbb{R}$ é o conjunto vazio são fechados.
            \item Se $F_1, F_2, \dots, F_n$ são fechados, então $F_1 \cup F_2 \cup \dots \cup F_n$ é fechado.
            \item Se $ \left( F_\lambda \right)_{\lambda \in L}$ é uma família quaquer de conjuntos fechados então a interseção
                $F = \bigcap\limits_{\lambda \in L} F_\lambda$ é um conjunto fechado.
        \end{itemize}
    \end{corolary}
    \begin{theorem}
        O fecho de todo conjunto $X \in \mathbb{R}$ é um conjunto fechado, isto é, pg 172.
    \end{theorem}
    \begin{theorem}
        Todo conjunto $X$ de números reais contém um subconjunto enumerável $E$, denso em $X$.
    \end{theorem}
    \begin{theorem}
        Dados $X \subset \mathbb{R}$ e $a \in \mathbb{R}$, as seguintes afirmações são equivalentes:
        \begin{itemize}
            \item $a \in X'$;
            \item $a = lim x_n$, onde $(x_n)$ é uma sequência de elementos de $X$, dois a dois distintos;
            \item todo intervalo aberto contendo $a$ possui uma infinidade de elementos de $X$.
        \end{itemize}
    \end{theorem}
    \begin{corolary}
        Se $X' \neq vazio, pg 176$ então $X$ é infinito.
    \end{corolary}
    \begin{theorem}
        Para todo $X \subset \mathbb{R}$, tem-se pg 177, teo 8. 
        Ou seja, o fecho de um conjunto $X$ é obtido acrescentando-se a $X$ os seus pontos de acumulação.
    \end{theorem}
    \begin{corolary}
        X é fechado se, e somente se, $X' \in X$.
    \end{corolary}
    \begin{corolary}
        Se todos os pontos do conjunto $X$ são isolados então $X$ é enumerável.
    \end{corolary}
    \begin{theorem}
        Seja $F \subset \mathbb{R}$ não-vazio tal que $F = F'$. (Isto é, $F$ é um conjunto fechado não-vazio
        sem pontos isolados.) Então $F$ é não enumerável.
    \end{theorem}
    \begin{lemma}
        Seja $F$ fechado, não-vazio, sem pontos isolados. para todo $x \in \mathbb{R}$ 
        existe $F_x$ limitado, fechado, não-vazio, sem pontos isolados, tal que $x \not\in F_x \subset F$.
    \end{lemma}
    \begin{corolary}[Equivalente ao teorema]
        Todo conjunto fechado enumerável não-vazio possui algum ponto isolado.
    \end{corolary}
    \begin{corolary}
        O conjunto de Cantor é não-enumerável.
    \end{corolary}

    ----
    \begin{corolary}
    \end{corolary}
    
    \begin{theorem}
    \end{theorem}
    
\end{document}
